\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,xparse}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=1cm , right=1cm]{geometry}
\usepackage{bookmark}
%\bookmarksetup{numbered, open}
\graphicspath{ {images/}}
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\def\@part[#1]#2{%
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \refstepcounter{part}%
      %\addcontentsline{toc}{part}{\thepart\hspace{1em}#1}%
    \else
      %\addcontentsline{toc}{part}{#1}%
    \fi
    {\parindent \z@ \raggedright
     \interlinepenalty \@M
     \normalfont\centering
     \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
       \LARGE\bfseries \partname\nobreakspace\thepart
       \par\nobreak
     \fi
     \huge \bfseries #2%
     \markboth{}{}\par}%
    \nobreak
    \vskip 3ex
    \@afterheading}
\renewcommand\partname{Topic}
\makeatother

\begin{document}

\title{TERL2 - Gabarit et surface de révolution}


\author{
  Michael OHAYON-ORDAZ\\
  \texttt{michael.ohayon-ordaz@etu.umontpellier.fr}
  \\\\
  Benjamin GALLEAN\\
  \texttt{benjaminfireez@etu.umontpellier.fr}
  \\\\
  Arthur IZARD\\
  \texttt{arthur.izard@etu.umontpellier.fr}
    \\\\
  Florent VIELMAS\\
  \texttt{florent.vielmas@etu.umontpellier.fr}
  }

  
%\let\stdsection\section
%\renewcommand\section{\newpage\stdsection}



\date{23 mai 2016}



\maketitle 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]
  {portada}
\end{center}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\part{Introduction}

%%\addcontentsline{toc}{section}{ }
\section{OpenGL / Glut }
OpenGL est une API (Application Programming Interface) en C permettant de contrôler les cartes graphiques propres à l’ordinateur. Elle permet ainsi d'afficher sur l'écran des scènes 2D et 3D. Glut est quand à elle une bibliothèque en C permettant de créer des fenêtres  dans lesquelles des scènes 3D peuvent être affichés via OpenGl. Glu est une surcouche à OpenGL et propose un ensemble de fonctions utilitaires. OpenGL est une API de bas niveau, car elle gère directement le matériel physique de l'ordinateur. Glut est une bibliothèque de plus haut niveau car elle fait l'interface avec le serveur graphique.
Notez que la plupart des cartes graphiques du commerce (notamment Nvidia et ATI) disposent des drivers OpenGL nécessaires pour son fonctionnement.

%%\addcontentsline{toc}{section}{Domaine d’application}
\section{Domaine d'application}
OpenGL sert pratiquement à tous les domaines de l'infographie : architecture, recherche(modélisation mécanique, anatomique ou moléculaire), conception et autre. À partir du moment on a le besoin de visualiser quelque chose, bien souvent on a recours à cette bibliothèque.
Elle est utilisée dans plusieurs entreprises et laboratoires publics et privés pour pouvoir visualiser des modelés de très hautes définitions, très utiles dans l'aérospatiale, le contrôle de qualité automobile, ou les domaines du biomédical par exemple. Elle possède des fonctions uniquement utilisable par des cartes 3D professionnelles (Nvidia Quadro, Wildcat de 3dLabs,ect...) bien que maintenant la plupart sont supportées par des cartes grand public. En opposition avec DirectX, bien plus orienté jeu vidéo, OpenGL à été crée à l'origine pour une utilisation professionnelle.

%%\addcontentsline{toc}{section}{Déroulement du projet}
\section{Déroulement du projet}
Nous avons accomplis les tâches suivantes:\\
-Dessin d'un ensemble de 15 points en 2D.\\
-Passage de 2D en 3D.\\
-Rotation.\\
-Remplissage.\\
-Éclairage.\\
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Projet}
\part{Projet}

%%\addcontentsline{toc}{section}{Manuel d'utilisation}
\section{Manuel d'utilisation}
Vous pouvez retrouver dans le dossier contenant ce rapport, le dossier contenant tous les fichiers sources propre au programme. Pour compiler, il suffit de taper la commande "make", puis vous pouvez exécuter grâce a la commande "./gab".\\
La saisie des points s'effectue à droite de la fenêtre tel que tout point saisi aura ces coordonnées en x strictement supérieur à 0. Voici la liste exhaustive des commandes disponibles pour la gestion du gabarit:\\\\
Touche de clavier\\
a : Affiche les lignes horizontales et verticales de l'objet (mode fils de fer).\\
q : Remplissage de l'objet avec polygones et ombrage de type Phong.\\
w : Affiche les vecteurs normaux de chaque point (propre à l'ombrage de Phong). Ces vecteurs ne peuvent être affichés que si l'ombrage de type Phong n'est pas activé et ceci est géré automatiquement.\\
z : Affiche tous les points de l'objet.\\
s : Remplissage de l'objet avec polygones et ombrage de type plat.\\
x : Affiche tous les vecteurs normaux à chaque surface (ombrage plat).\\
r : Réinitialise l'orientation de la vue de l'objet à celle par défaut.\\
d : Vue de gauche de l'objet (dans le sens où le spectateur se déplace vers la gauche de l'objet).\\
f : Vue de droite de l'objet.\\
v : Efface tous les points définies pour effectuer une nouvelle saisie.\\
y : Zoom vers le point (0,0,0).\\
l : Allume ou éteint les lumières.\\
h : S’éloigne du point (0,0,0).\\\\
Souris \\
clic gauche : lors de la saisie, permet de définir les points.\\
clic milieu + mouvement : lors de l'affichage en 3D, permet d'effectuer une rotation par rapport au mouvement de la souris.\\

Par la suite on vous présentera au fur et à mesure toutes les explications du fonctionnement de nos algorithmes conforme au cahier des charges.

%%\addcontentsline{toc}{section}{Saisie et Stockage des points}
\section{À savoir}
Avant de commencer il faut que vous sachiez quelques notions à propos de nos repères. Au tout début, on se retrouve avec $R_0 (O,\overrightarrow{x_0},\overrightarrow{y_0},\overrightarrow{z_0})$, une base orthonormée composée de trois vecteurs fixes qui ne bougerons jamais au cours du temps. Puis on a une deuxième base $R_s(O,\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s},\overrightarrow{z_s})$ attaché au solide qui nous aidera à représenter chaque point en fonction de la position courante de l'objet. Les trois vecteurs de $R_s$ sont respectivement dessinés en bleu, vert puis en rouge. Tous les points du solide seront définies sur $R_s$. \\
Finalement pour les parcours de tableau qu'on traitera par la suite dont on nous fournira pas une image direct du code en C++, ils seront retrouvables dans le fichier gabarit.cpp commentés avec leur titre respective.
\newpage
\section{Saisie et Stockage des points}
\subsection{Saisie}
Par la suite, vous trouverez une explication détaillé de la saisie des points.
On commence d'abord par expliquer notre fonction responsable de la conversion des point coordonnées fenêtre (cfen) en coordonnées qu'on appellera coordonnées monde virtuel (cmv).\\
Premièrement, cette fonction reçoit comme paramètres des cfen, donc pour permettre son fonctionnement, il nous faut  tout d'abord, une fonction qui puisse récupérer ces données lors de l'appui (non maintenu) du bouton gauche de la sourie. Pour cela il nous est indispensable de détecter quand est ce que le bouton gauche souris est active :\\\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {gActivation}
\\\\
Puis cette fonction est donnée en paramètre à la fonction suivante propre à glut.\\
\includegraphics[scale=0.7]
  {glutMousFunc}
  
 La fonction glutMousFunc() utilise mouseB() de telle façon que les variable x et y sont affectées avec les coordonnées fenêtre courantes de la souris lors du clic gauche quand button == GLUT\_LEFT\_BUTTON et state == GLUT\_DOWN, des constantes qui nous indiquent respectivement quel bouton a été activée et l’état de ce bouton.
 Puis, avant de redessiner l'image avec l'appel de glutPostRedisplay(), on affecte true à mousegAc, un booléen définie en global qui permettra de connaître l'existence des coordonnées fenêtre enregistrées par l'appui du bouton gauche, puis on stocke ces mêmes coordonnées dans la variable global mouseRecup de type Point.
 Par la suite, dans render() on vous présente la partie du code où on appel la fonction qui viendra convertir les cfen en cmv:\\\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {getOGLposSAppel}\\\\
 
  On commencera par détailler le fonctionnent de GetOGLPosSai(), ensuite on vous introduira le reste.
 On vous présente donc la fonction responsable de convertir en cmv les données stockées antérieurement, pour ensuite pouvoir effectuer toutes les manipulations demandés par le sujet:\\\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {images/morcCodeCorOrt/getoglPosSai}
  \\\\
Cette fonction nous permet de pouvoir saisir les 13 points nécessaires pour la représentation en 2D de la partie droite de l'objet, il faut préciser que deux points de plus viendrons s'ajouter sur l'axe représenté par $\overrightarrow{y_s}$ pour fermer l'objet crée. 
C'est dans la fonction render() qu'on viendra écrire l'algorithme de remplissage du tableau dynamique à deux dimensions gab.tabP[][].
\newpage
\subsection{Stockage}
La totalité des 540 (15*36) points seront stockés dans un tableau de pointeurs à deux dimensions dans gab, une variable global de type Tabpoint qui contiendra tous les points stockés d'une façon dynamique, tel que chacune des 15 lignes contiennent un point qui correspond à une hauteur différente, puis chacune des 36 colonnes contiennent un point qui possède une même hauteur $y$ mais des coordonnées en x et z différentes en fonction du remplissage en 3D des points saisis. Pour expliquer cela, on commencera par la fin, c'est à dire, on vous montre par la suite un schéma avec un tableau entièrement rempli pour que vous puisiez avoir l'idée du résultat attendue qu'on viendra détailler par la suite:\\\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.65]
  {gabTabExplication}
  \end{figure}
\newpage
\subsection{Stockage et saisie}
Parlons alors du stockage des points saisis, tout cela se passe dans render() la fonction qui sert de paramètre à la fonction glutDisplayFunc(), qui elle est appelé à chaque appel de glutPostRedisplay(). Le corps de render() se divise en 3 parties:

-La partie I contient l'algorithme pour remplir le tableau avec les points que l'utilisateur choisie lors de la saisie dont on parlera tout de suite.

-La partie II contient le passage de l'image de 2d en 3d.

-La partie III contient la rotation et le remplissage du corps de l'objet ainsi que la saisie des normes pour le reflet de la lumière.
Vous pouvez trouver les trois titres des parties commentés dans le fichier gabarit.cpp.
Les parties II et III seront abordées plus tard.

Cela dit on vous montre la partie I sous la forme codée:\\\\

   
 \includegraphics[scale=0.7]
  {images/morcCodeCorOrt/cpt<14.png}\\\\

 On s'aperçoit pour l'image ci dessus, que tout dépendra principalement du nombre de points saisis. Chaque point saisi est stocké dans gab.tab[][] à la colonne j=0, puis à la ligne isaiTabP, indice qui s'incrémente au fur et à mesure que l'on ajoute des points. Une fois qu'on stocke le point saisi $ps_{14}$ (qui correspond au 13ème point choisie par l'utilisateur), on ajoute donc $ps_{15}$ qui viendra prendre la même hauteur que $ps_{14}$ avec son abscisse égal à 0:
 \\\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {images/morcCodeCorOrt/cpt==14.png}\\\\
  
  Tous les points saisis sont exprimés en fonction de la base $R_{sp} (\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$, un plan qui nous est utile pour stocker les coordonnées exactes de chaque point choisie par l'utilisateur.
  On vous présente par la suite la partie du code responsable de l'affichage des points lors de la saisie dans render():
  \\\\
   \includegraphics[scale=0.7]
  {images/morcCodeCorOrt/affichePSaisie.png}\\\\
  
Une fois les 15 points définies (13 par l’utilisateur + 2 ajoutés automatiquement pour fermer l'objet), on passera à la partie II où on effectuera le passage de 2D en 3D.
Les vecteurs de la base $R_s$ sont respectivement représentés par vsx,vsy et vsz, 3 variables globales de type Point qui nous serviront pour représenter en 3D tous les points contenues dans gab.tabP[][].
\newpage
%\addcontentsline{toc}{section}{2D vers 3D}
\section{2D vers 3D}

Pour réussir une bonne conversion du plan vers l'espace, on se servira de la trigonométrie. Dans la classe Tabpoint on vous détaillera la fonction addautrepoint(), une fonction que se sert des 15 points déjà définies dans le plan  $(\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$ pour venir ajouter une profondeur. 
On démontrera notre façon de faire, avec notre solution appliqué à un point saisi quelconque.
Pour cela on considère $psqj$ un point situé dans l'espace tel que $0\leq j<37$ et que $psqj_x=rcos(j\cdot\phi)$ et $psqj_z=-rsin(j\cdot\phi)$ en relation avec le point saisi par l'utilisateur $psq0$ par $r=psq0_x$, $h=psqj_y$ = $psq0_y$ et $\phi=cst=\displaystyle\frac{\pi}{18}$.
On illustre l'énoncé si dessus par un exemple dans  l'image suivante:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {2dvers3d}\\\\
  \newpage
Voici finalement la fonction qui réalise ce qui a été expliqué ci dessus, il s’agit de la méthode addautrepoint() de la classe Tabpoint. Cette méthode se sert du tableau tabP[][] déjà évoqué antérieurement :
\\\\
  \includegraphics[scale=0.7]
  {images/morcCodeCorOrt/addautrepoint.png}
\\\\
Ce qui nous donne par la suite $psq(i,j)$, un point saisi quelconque qui hérite les caractéristiques du $j$ déclaré auparavant auquel on ajoute l'information $i$, tel que $0\leq i<15$ qui correspond au i-ème point saisi par l'utilisateur dans le plan formé par le couple de vecteurs  $(\overrightarrow{x_s},\overrightarrow{y_s})$. Ce qui nous permet de vous montrer un exemple de saisie:
\\\\
  \includegraphics[scale=0.56]
  {2dvers3d1}
\\\\
Comme vous avez sûrement remarqué, les indices $(i,j)$ de chaque point correspondent à la position du même point dans gab.tabP[][].
Une fois la tâche réalisée on pourra passer à la partie III, qui se compose des différents remplissages à réaliser.

%\addcontentsline{toc}{section}{Remplissage de l'objet}
\section{Remplissage de l'objet}
Une fois tous les points obtenue en 3D, on peut réaliser les remplissages demandés par le sujet.
On commence par remplir l'objet par le moins complexe: les fils de fer.
\subsection{Remplissage par fils de fers}
Pour le faire, on viendra parcourir tous les points du tableau gab.tabP[][] de façon à pouvoir les relier avec la fonction glVertex3f(), initialisée avec glBegin(GL\_LINES). On viendra donc, pour chaque ligne du tableau, parcourir toutes les colonnes pour dessiner les lignes horizontales, puis une fois les lignes horizontales dessinées, on reparcourt le tableau mais cette fois-ci, pour chaque colonne, on parcourt toutes les lignes pour dessiner les lignes verticales.
Voici donc notre code dans render() responsable de réaliser cette tâche:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.7]
  {images/morcCodeCorOrt/aLignesEtFils.png}\\\\
On rappel que les points sont exprimés dans la base $R_s$. C'est grâce à la surcharge des opérateurs qu'on arrive à réaliser les produits d'un scalaire avec un vecteur présent dans l'image ci dessus. Voici donc le rendu visuel:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.40]
  {filsdefersexemple}\\\\
  \newpage
\subsection{Remplissage avec polygones}
On se servira des polygones activés grâce à glBegin(GL\_POLYGONS) pour créer la surface de l'objet.
Le parcours est plus méthodique cette fois-ci vue qu'on a besoin de 3 ou plus de points pour former un polygone. Mais notre structure nous permet de réaliser la tâche en reliant chaque point stocké dans le tableau gab.tabP[][] avec chacun des voisins pour générer une face.
La création de toutes les faces se réalise de deux manières différentes: 
une façon de faire pour remplir le corps de l'objet puis une autre manière de faire pour venir remplir la partie haute et la partie bas de l'objet. On illustre les zones de l'objet, évoquées par l'image suivante:
\\\\
   \includegraphics[scale=0.56]
  {3zonesremplis}\\\\
On considère pour les explications qui suivent les point quelconque $p_{i,j}$ tel que $0\leq i<15$ et $0\leq j<37$. On change de notation pour des raisons de simplification d'écriture. On précise par la suite que pour différencier un point saisi par un point calculé, il suffira de regarder l'indice $j$, tel que si $j=0$ alors il s'agit d'un point saisi. Puis on rappel que les points $p_{0,j}$ et $p_{15,j}$ correspondent aux points ajoutés automatiquement de coordonnées $p_{0,j}x=p_{15,j}x=0$, que $p_{0,j}y=p_{1,j}y$ et finalement que $p_{15,j}y=p_{14,j}y$. De plus, on maintient l'équivalence entre $p_{i,j}$ avec gab.tab[i][j], pi,j et p(i,j). Tout cela nous sera utile par la suite.
\newpage

\subsubsection{Remplissage extrémité 1 et 2}
On vous présente directement le pseudo code qui évoque la façon de faire pour réussir un remplissage correct de l'extrémité1:\\\\
\includegraphics[scale=0.7]
 {pseudoCodExt1}\\\\
 \newpage
 Puis voici une image pour mettre plus en évidence le parcours réalisé par l'algorithme énoncé ci dessus:
 \\\\
\includegraphics[scale=0.45]
 {parcoursExtre1}\\\\

Ensuite on applique le même principe pour dessiner l'extrémité 2 avec une différence au niveau des valeurs des indices:
\\\\
\includegraphics[scale=0.75]
 {pseudoCodExt2}\\\\
 Vous pouvez vous apercevoir que la seule différence ce trouve à la valeur de la constante ii. Ce qui nous permettra de passer à la suite sans illustrer graphiquement le fonctionnement vue que le principe reste le même à une constante près.
 On continuera plutôt par vous montrer notre façon de remplir le corps de l'objet.

\subsubsection{Remplissage du corps de l'objet}

Pour le remplissage du corps on effectue un parcours classique d'un tableau à deux dimensions (on parcours toutes les colonnes de chaque ligne), puis on relie chaque case $a$ de gab.tab[ic][j] tel que $0<ic<13$ avec un voisin b qui par la suite sera relié à un  voisin c qui finalement sera lié à d. Autrement dit: $a->b->c->d$ avec $x->y$ voulant dire x est relié à y. On définie les quadruplés de points $(a,b,c,d)$ tel que $\forall a_{ic,j}$ $\exists$ $(b,c,d)$ tel que $b_{ic,j+1}$ ; $c_{ic+1,j+1}$ et $d_{ic+1,j}$ sont vérifiés. 
Puis chaque quadruplés définie un polygone. Une fois notre solution expliqué on vous montre le pseudo code correspondant à cette explication:\\\\
\includegraphics[scale=0.6]
 {pseudoCodpcorp}
 \\\\
On ne vous affiche pas encore le code complet en C++ puisqu'il nous manque de vous fournir les explications pour le calcul des vecteurs normaux, qui viendrons utiliser le même parcours évoqué dans les pseudo code précédant.
\newpage
Par contre on vous présente une explication graphique de l'algorithme parcourant le corps de l'objet:\\\\

\includegraphics[scale=0.47]
 {pcorpRempExpli}
\\\\
Par la suite, on poursuit notre étude vers la mise en place des effets des lumières.
%\addcontentsline{toc}{section}{Éclairage de l'objet}



\section{Ombrage Plat (flat shading)}
Notre solution relativement naïf, se concentre sur le fait d'attribuer à chaque surface son vecteur normal correspondant. Il s'agit alors, dans le parcours de chacune des 3 zones évoqués antérieurement, de réussir à calculer deux vecteurs coplanaires à la surface en question et non linéaires entre eux, pour venir effectuer un produit vectorielle, qui sera le vecteur perpendiculaire à la surface courante. Puis avec glNormal3f(vnx,vny,vnz) on viendra faire appel à cette fonction avant de dessiner la surface où les paramètres de cette fonction sont les coordonnées du vecteur normal normalisé. Pour normaliser un vecteur normal $\overrightarrow{v_N}$ on viendra diviser chacune de ces coordonnées par la norme courante de $\overrightarrow{v_N}$. 

Le principe de notre algorithme, pour réussir un ombrage plat est le suivant: dans un parcours classique d'un tableau à deux dimensions (pour chaque ligne on parcours toutes les colonnes) on viendra relier tous les points $p_x \in gab.tab[][]$ de tel façon que la relation $(p_{1},p_{2},p_{3},p_{4})$ soit réalisée, puis on viendra définir $\overrightarrow{Nq}$ le vecteur normal correspondant au quadruplé énoncé tel que:\\
$\overrightarrow{Nq}=\overrightarrow{p_{1} p_{2}} \wedge  \overrightarrow{p_{2}p_{3}}$ avec quelques légères modifications en cas de dépassement du tableau.
On précise qu'on n'utilise pas les parcours évoqués antérieurement car l'Ombrage plat est réalisé avec un parcours général sans avoir besoin d'attribuer un vecteur normal à chaque point, une technique qui sera plutôt utilisée pour l'ombrage Phong qui nous pousse à créer les 3 parcours évoqués antérieurement. Cela dit, il n'est pas nécessaire d'avoir un parcours différent pour chaque zone vue que la technique d'ombrage Plat est relativement plus facile à mettre en place.
Voici le code en C++:
\\\\
\includegraphics[scale=0.5]
 {flatshading}
\\\\
\newpage
Mais à la fin on se retrouve avec un rendue non réaliste. On s’aperçoit  qu'il y a un manque d'information au niveau de la réflexion de la lumière par l'objet. Visuellement, ce problème est très évident car on peut différencier les polygones entre eux. On obtient donc un redue plutôt artificiel. Voici donc le résultat obtenue:
\\\\
\includegraphics[scale=0.5]
 {defautFlat}
\\\\

\section{Ombrage Phong (Phong shading)}
Notre solution plus avancée, se concentre sur le fait d'attribuer à chaque point son vecteur normal correspondant. Il s'agit alors, dans le parcours de chacune des 3 zones évoqués, de réussir à calculer pour chaque point, la moyenne des vecteurs normaux des surfaces qui ont pour intersection ce point. Pour notre objet, une surface est équivalente à un polygone qui se compose de 3 (pour les extrémités) ou 4 points (pour le corps). Une différence notable niveau codage en C++ est celle d’être imposé de faire appel à glNormal3f(vnx,vny,vnz) pour chaque glVertex3f().
\newpage
\subsection{Remplissage avec Ombrage Phong: extrémité 1}
Vous pourrez retrouver le code complet dans gabarit.cpp en C++. On s'abstient de vous le montrer ici à cause de la taille qui est trop longue pour être insérée dans une page.

On vous détail graphiquement le parcours dans le tableau effectué par notre algorithme:\\\\
\includegraphics[scale=0.52]
 {vn2ext1tabExpli}\\\\
\newpage
Puis on vous illustre ce même parcours sur l'objet:\\\\
\includegraphics[scale=0.52]
 {vn2ext1objexpli}\\\\
 \newpage

\subsection{Remplissage avec Ombrage Phong: extrémité 2}
Détail graphique du parcours dans le tableau effectué par notre algorithme:
\\\\
\includegraphics[scale=0.56]
 {vn2ext2tabExpli}
 \newpage
Puis on passe à l'illustration graphique du parcours sur l'objet:
\\\\
\includegraphics[scale=0.4]
 {vn2ext2objexpli}

\subsection{Remplissage avec Ombrage Phong: corps}
\includegraphics[scale=0.4]
 {vn2cibleCorp}
 \newpage
Voici donc graphiquement le parcours de la cible dans l'objet:\\\\
\includegraphics[scale=0.46]
 {vn2corpobjetexpli}
 \newpage

\newpage
 Ce qui nous donne visuellement le résultat suivant:\\\\\
 \includegraphics[scale=0.5]
 {differenceFlatPhong}


%\addcontentsline{toc}{section}{Rotation Gabarit}

\section{Rotation Gabarit}
Lors de l’appui (maintenu) du bouton milieu, la fonction glutMontionFunc(),
permet d’enregistrer de façon permanente 
(tant que le bouton milieu est active) la position actuel de la souris en coordonnées fenêtres, des coordonnées qui sont ensuite convertie en coordonnées 3D grâce a GetOGLPosRot().

La rotation s’effectue grâce à deux points qui 
sont enregistrés lors du clic maintenue du bouton milieu de la souris.
 Les deux points $p_{1}$  et $p_{2}$ sont désignés de la façon suivante. Le premier point enregistré lors du mouvement de la souris correspondant à la toute première position (au pixel prés) de la souris quand le bouton milieu passe à l’état active, sera désigné par $p_{1}$. Puis le pixel détecté juste après l'existence de la donnée $p_{1}$ correspond à $p_{2}$. Ces deux points, après subir la conversion habituelle de cfen en cmv, formeront un vecteur qui nous permettra plus tard de définir un axe de rotation.
 On aura donc:        
$\overrightarrow{p_{1}p_{2}}=\overrightarrow{Op_{2}}-\overrightarrow{Op_{1}}$
\\
 \\
 
 
 
 \includegraphics[scale=0.7]
  {pointp1p2}
 \\
 \\
Nos calculs nous permettrons d'effectuer notre rotation par rapport au parcours de la souris effectué par l'utilisateur, notre technique est  couramment utilisée par la majorité des logiciels de dessin existant à nos jours.

Notre idée est de tourner par rapport l’axe formé suivant le vecteur perpendiculaire à $\overrightarrow{p1p2}$  (sens trigonométrique), qu’on appellera $\overrightarrow{\perp p1p2}$.


Le vecteur perpendiculaire est calculé grâce au produit de la matrice de rotation $M_{2}(\theta)$  de dimension 2 par le vecteur $\overrightarrow{p1p2}$ . 
On considère pour tout vecteur utilisée pour le calcul de $\overrightarrow{\perp p1p2}$ les coordonnées en $z$ négligeable, ce qui nous ramène à un problème plan. Attention ce n’est pas la rotation qui 
s’effectue dans le plan, c’est l’axe de rotation qui se trouvera toujours dans le plan $(\overrightarrow{x_{0}},\overrightarrow{y_{0}}).$\\
Ceci dit, voici les détails des calculs utilisés jusqu'à présent:
\\
\\
$M_{2}(\theta)=\begin{bmatrix}cos(\theta) & -sin(\theta) \\sin(\theta) & cos\theta        \end{bmatrix}$; avec $\overrightarrow{p1p2}$=  $\left(\begin{array}{c}p1p2_x\\ p1p2_y\end{array}\right)$;
\\
\\
\\
$\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$=
	$\begin{bmatrix}M_{2}(\theta)
	\end{bmatrix}\cdot
	\overrightarrow{p1p2}$
\\
\\
\\
$\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$=$\left(\begin{array}{c}
                                  p1p2_xcos(\theta)-p1p2_ysin(\theta) \\  p1p2_xsin(\theta)+p1p2_ycos(\theta)
                                \end{array}\right)$
\\
\\
Ici l'angle souhaité est de $\theta= \displaystyle\frac{\pi}{2}$  $\Rightarrow$ $\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}=\left(\begin{array}{c}
                                 -p1p2_y \\  
                                 p1p2_x
                                \end{array}\right)$
\\
\\
\\
 \includegraphics[scale=0.7]
  {perpp1p2}
\\\\


Puis, une fois l'axe de rotation suivant $\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$ trouvé, on se servira de la matrice suivante pour effectuer la rotation. On détaillera sont fonctionnement par la suite:\\ \\
$M_{3}(\alpha)=\begin{bmatrix}
                    cos(\alpha)+u_x^2(1-cos(\alpha)) & u_xu_y(1-cos(\alpha))-u_zsin(\alpha) & u_xu_z(1-cos(\alpha))+u_ysin(\alpha)
                  \\u_yu_x(1-cos(\alpha))+u_zsin(\alpha) & cos(\alpha)+u_y^2(1-cos(\alpha)) & u_yu_z(1-cos(\alpha))-u_xsin(\alpha)
                  \\u_zu_x(1-cos(\alpha))-u_ysin(\alpha) & u_zu_y(1-cos(\alpha))+u_xsin(\alpha) & cos(\alpha)+u_z^2(1-cos(\alpha))
 \end{bmatrix}$\\
\\
$\overrightarrow{u}$ : est le vecteur normalisé représentant l'axe de rotation.
\\
$\alpha$ : correspond à l'angle de rotation.
\\
\\
$\forall\overrightarrow{v}\in\mathbb{R}^3$;
 si $\overrightarrow{v_r}=\begin{bmatrix}M_3(\alpha) \end{bmatrix}\cdot\overrightarrow{v} $ alors
 $\overrightarrow{v_r} $ correspond  au  nouveau vecteur crée à partir de $\overrightarrow{v}$ ayant subit une rotation d'angle $\alpha$ par rapport à l'axe suivant le vecteur $\overrightarrow{u}$.
 
 
 

Par la suite $\overrightarrow{u}:=\overrightarrow{\perp p_{1}p_{2}}$. On rappel que la matrice $M_{3}(\alpha)$ introduite auparavant, nous permet d'effectuer la rotation d'un vecteur $\overrightarrow{v}$ quelconque  d'un angle $\alpha$ par rapport à un axe \underline{normalisé}, qui sera désigné  par le vecteur $\overrightarrow{u}$ qui ne possède pas forcément une norme égal à 1.
\newpage
Pour normaliser $\overrightarrow{u}$ on aplique l'affectation suivante:\\\\
$\overrightarrow{u}:=\left(\begin{array}{c}
\displaystyle\frac{u_x}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\displaystyle\frac{u_y}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\displaystyle\frac{u_z}{\parallel\overrightarrow{u}\parallel}\\\\
\end{array}\right)$
\\
\\

 %\includegraphics[scale=0.6]
  %{matrizderotation3d}
Ensuite, on parlera de $\alpha$ l'angle qui varie en fonction de la norme du vecteur $\overrightarrow{ p_{1}p_{2}}$, on introduit donc une notion de vitesse de rotation du solide, plus la vitesse de la souris augmente, plus les points $p_{1}$ et $p_{2}$ seront éloignés entre eux, ce qui entraîne la croissance de la norme de $\overrightarrow{ p_{1}p_{2}}$, inversement si la vitesse de la sourie diminue. Ce qui nous permet d'établir la relation suivante :
\\
$\alpha=\parallel \overrightarrow{p_{1} p_{2}} \parallel \cdot\displaystyle\frac{pi}{64\times500}$
\\
\\
Cette relation est déduite à la suite de plusieurs tests effectués, on s'aperçoit qu'on obtient une rotation harmonieuse graphiquement parlant quand on a l'implication suivante valide :
$\parallel \overrightarrow{p_{1} p_{2}} \parallel=500 \Rightarrow \alpha = \displaystyle\frac{pi}{64} $ 
\\
Il suffit donc pour généraliser cette implication, de réaliser un produit en croix pour arriver à déduire la valeur de $\alpha$.
\\
On rappel que les unité de mesures sont en coordonnées virtuel donc sans unités concrètes. Et que pour les calculs de rotation, les coordonnées du monde virtuelles récupérées sont multipliés par une constante pour obtenir des coordonnées d'un ordre supérieur à la centaine, contrairement aux coordonnées par défaut qui sont de l'ordre de $10^{-1}$.

Une fois qu'on connaît l'axe et l'angle de rotation, il suffira d'appliquer le produit de $M_{3}(\alpha)$ avec chaque vecteur formant la base $R_{S}$ fixé au solide , ce qui nous donnera une nouvelle base $R_{S'}$ qui aura subit une rotation. 
Tous les point exprimés antérieurement dans cette base, viendrons naturellement trouver leurs nouvelles positions en fonction de $R_{S'}$.
Une fois la rotation effectué, on efface les points $p_1$ et $p_2$ puis on refait ce procédé tant que le bouton milieu de la souris soit active. 


 

 \includegraphics[scale=0.35]
  {timelapserot}

\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
\part{Conclusion}
%\addcontentsline{toc}{section}{Grâce au projet}
\section{Grâce au projet}

Notre projet permet de prouver comment l'informatique peut servir d'intermédiaire 
entre l’être humain et les sciences autre que celle de la manipulation des ordinateurs.
En général, on peut s’apercevoir comment les mathématiques peuvent sembler abstraites lors de son apprentissage, mais nous permettent de se faciliter l'existence lors de son application. Comme c'est le cas de l'utilisation des logiciels de dessin en 3D, pour atteindre des "simples" tâches comme le passage de 2D en 3D ou alors effectuer une rotation fonctionnelle, on s’aperçoit que sans les maths on pourrait très vite abandonner la tâche. Ce projet nous a permit de pouvoir jouer avec plein d'instruments théoriques mathématiques d'une façon très satisfaisante! 
On remercie fortement notre encadrante pour la patience et les informations fournis lors des rendez vous qui nous permettrons de progresser positivement lors de la création du programme. 



%\addcontentsline{toc}{section}{Sources utilisées}
\section{Sources utilisées}
Pour se servir de glutUnproject():\\
\url{http://nehe.gamedev.net/article/using_gluunproject/16013/}\\\\
Comprendre les effets des lumières:\\
\url{https://www.cse.msu.edu/~cse872/tutorial3.html}\\\\
Des forums propres à openGl, entre autres:\\
\url{https://www.opengl.org/discussion_boards/showthread.php/130682-Depth-Test-not-Working}\\\\
Pour les mathématiques:\\
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Matrice_de_rotation}\\

\end{document}


